%LECONs : 926
La marche de Jarvis \cite[p.389]{Beauquier-Berstel-Chretienne} (ou algorithme du papier cadeau) permet de calculer l'enveloppe convexe d'un ensemble de points. Le but de cet algorithme n'est pas de déterminer les sommets de l'enveloppe convexe mais ces arêtes. Or $[p, q]$ est une arête de l'enveloppe si et seulement si tous les points de l'ensemble sont du même côté de la droite. On peut alors décider en temps $O(n)$ si un segment est une arête de l'enveloppe. Comme on a $O(n^2)$ segment à examiner, on obtient une complexité en $O(n^3)$ pour cet algorithme naïf.

La marche de Jarvis améliore cet algorithme en remarquant que le point suivant $p_{k+1}$ d'une enveloppe convexe est le point minimal dans l'ensemble pour l'ordre polaire relativement à la droite $[p_k, \overrightarrow{p_{k-1}p_k})$. On obtient alors l'algorithme suivant:

\begin{algorithm}
	\begin{algorithmic}[1] 
		\Function{\textsf{Jarvis}}{$S$}\Comment{$S$: ensemble des points}
		\State $p_1$ le point d'ordonnée minimale de $S$ (et d'abscisse si plusieurs) \Comment{Complexité: $O(n)$}
		\State $p_2$ le point minimal de $S \setminus \{p_1\}$ pour l'ordre polaire relativement à la droite $[p_i, \overrightarrow{i})$ \Comment{Complexité: $O(n)$}
		\State $k \gets 2$ 
		\While{$p_k \neq p_1$} \Comment{Complexité: $O(h)$ où $h$ est le nombre de points dans l'enveloppe connexe}
		\State Calculer $q$ le point minimal de $S$ pour l'ordre polaire relativement à la droite $[p_k, \overrightarrow{p_{k-1}p_k})$ \Comment{Complexité: $O(n)$}
		\State $k \gets k+1$
		\State $p_k \gets q$ 
		\EndWhile
		\EndFunction
	\end{algorithmic}
	\caption{Algorithme calculant une enveloppe convexe par la marche de Jarvis.}
	\label{algo:envConv_Jarvis}
\end{algorithm}

\emph{Complexité}: On a donc une complexité en $O(hn)$ qui est intéressante si $h$ est petit devant $n$ mais en $O(n^2)$ dans le pire cas.